\chapter{Resumen}

Las tecnologías de la información y comunicación (TIC) ofrecen
mecanismos muy apropiados para mejorar la calidad de vida de
determinados grupos de población, como es el caso de los pacientes de
\acf{AR}. La realización de una actividad física controlada puede
ayudar sensiblemente a mejorar su forma física y a aliviar el
dolor. Sin embargo, la realización no supervisada tiene el riesgo de
que pacientes con movilidad limitada puedan adoptar malas posturas que
desencadenen la aparición de efectos negativos.

La supervisión por personal cualificado no está siempre a disposición
de todos los enfermos. Por lo tanto, disponer de un sistema automático
para el guiado y supervisión de ejercicios de rehabilitación podría
reducir los riesgos derivados de posiciones posturales incorrectas,
así como ampliar el potencial del tratamiento automatizado de datos,
como por ejemplo la posibilidad de obtener gráficas de evolución,
conocer el estado de un paciente en fechas concretas, identificación
de hábitos en la realización de los ejercicios, etc.

Este \acf{TFG} propone el desarrollo de un sistema para el guiado y
supervisión de la realización de ejercicios de rehabilitación para
enfermos de \acs{AR} basado en el uso de Kinect. Para llevar a cabo
este sistema se utilizarán los datos capturados por la cámara de
profundidad de Kinect para calcular las coordenadas de las
articulaciones del esqueleto de la persona realizando el ejercicio
para posteriormente ser comparado con las posturas esperadas en cada
uno de los ejercicios que compondrán la tabla que cada paciente habrá
de realizar. Las posibles desviaciones deberán ser corregidas de tal
forma que el paciente reciba la retroalimentación necesaria por parte
del sistema para efectuar las correcciones necesarias en la posición
corporal, evitando así los posibles efectos negativos de una mala
postura.

\chapter{Abstract}
The Information and Communication Technologies (ICT) offer appropriate
mechanisms  for improving  the  quality  of life  of  certain type  of
people, as  Rheumatoid Arthritis patients. These  patients can benefit
from a  moderate exercice program,  helping to improve  their physical
shape and  alivate pain. However,  there are some risks  associated to
unsupervised physical  activity, due  to the possibility  of incorrect
body postures.

The possibility of  counting on qualified professionals  is not always
available  for all  patients. It  is therefore  highly interesting  to
count  on   a  system   for  the  guiadance   and  supervision   of  a
rehabilitation exercise program. This system would dramatically reduce
the possibility  of suffering  from the effects  of an  incorrect body
posture.  It  would  also  offer additional  functionalities  such  as
providing evolution graphics,  access to patient's state  at a certain
date, identification of patient's  habits during the exercise program,
etc.

This work  proposes the development of  a system for the  guidance and
supervision   of  rehabilitation   exercise  programs   for  reumatoid
arthritis patients,  based on  the use of  Kinect. The  realization of
this system relies on the data retrieved from the Kinect depth camera,
used to calculate the coordinates  of the different body joint members
from  which  the  skeletom  would  be calculated.  Once  it  has  been
outlined,  the  system   will  compare  it  with   the  expected  body
posture.  If  deviations are  detected  the  system will  provide  the
appropriate feedback  to correct  the posture,  avoiding the  risks of
negative effects derived from wrong postures.
